\section{Проектирование архитектуры программного средства} % (fold)
\label{sec:arch}

\subsection{Разработка клиент-серверной модели архитектуры системы}
\label{sec:arch:common}

Модель архитектуры интеграции системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS с системой приёма платежей PXP имеет в своей основе клиент-серверную модель, представленную на рисунке \ref{fig:arch:common}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{arch_common.pdf}  
    \caption{Клиент-серверная модель архитектуры системы}
    \label{fig:arch:common}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:arch:common} представлены следующие типы узлов:
\begin{enumerate}
    \item ПОС клиент (место работы кассира) -- клиентская часть;
    \item AX сервер -- серверная часть программного средства, отправляющая запросы к PXP системе;
    \item PXP система, к которому будут осуществляться запросы на обработку платежей.
\end{enumerate}

Место программного средства интеграции ERP-системы с системой проведения платежей в клиент-серверной модели архитектуры -- AX сервер и POS клиенты. Более подробно структура данных узлов описана в подразделе~\ref{sec:arch:details}.

Клиент-серверная модель обладает следующими преимуществами:
\begin{enumerate}
    \item у систем-клиентов нет необходимости дублировать код системы-сервера;
    \item так как выполнение трудоемких операций перенесено на систему-сервер, то требования к техническим характеристикам систем-клиентов снижаются;
    \item все важные данные хранятся на сервере, который, как правило, надежно защищен от внешних атак;
    \item использовать ресурсы одного сервера часто могут клиенты с разными аппаратными платформами и операционными системами;
    \item использование клиент-серверной архитектуры позволяет уменьшить количество данных, которые передаются между клиентом и сервером \cite{arch_client_server}.
\end{enumerate}

\subsection{Разработка архитектуры программного средства}
\label{sec:arch:details}

\subsubsection{Многоуровневая модель архитектуры}

Многоуровневая модель архитектуры программного средства представлена на рисунке~\ref{fig:arch:details}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{arch_details.pdf}
    \caption{Многоуровневая архитектура программного средства}
    \label{fig:arch:details}
\end{figure}

Архитектура программного средства содержит следующие уровни:
\begin{enumerate}
    \item уровень представления;
    \item уровень бизнес-логики;
    \item уровень доступа к данным.
\end{enumerate}

На рисунке~\ref{fig:arch:details} выделены разработанные части уровней архитектуры программного средства интеграции ERP-системы с системой проведения платежей.

Уровень представления включает в себя компоненты, из которых состоит пользовательский интерфейс. Элементы уровня представления управляют взаимодействием с пользователем, предоставляют возможности для ввода и вывода информации.

Уровень бизнес-логики выполняет основную обработку данных. Данный уровень инкапсулирует в себе совокупность правил, принципов и зависимостей поведения объектов предметной области. На данном уровне расположены основные основные модули, реализующие алгоритмы оплаты и возврата денежных средств с помощью системы проведения платежей PXP.

Уровень доступа к данным обеспечивает хранение данных. Как правило, он реализуется средством систем управления базами данных, а подключение к этому средству обеспечивается только с уровня сервера приложений \cite{arch_three_tiers}.

Уровень данных подробно описан в подразделе~\ref{sec:model:db_model}.

В состав уровня доступа к данным входят следующие компоненты:
\begin{enumerate}
    \item логические компоненты доступа к данным;
    \item утилиты, которые предоставляют дополнительные функции обработки, преобразования и доступа к данным внутри уровня. Они предназначены для увеличения производительности при доступе к данным и для снижения требований к разработке логических компонентов и служебных агентов уровня;
    \item служебные агенты, которые представляют собой код, управляющий взаимодействием с внешней службой \cite{arch_three_tiers_dotnet}. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Архитектура программного средства}

На основе спецификации требований можно выделить два основных модуля программного средства интеграции ERP-системы с системой проведения платежей:
\begin{itemize}
    \item модуль взаимодействия с PXP системой -- инкапсулирует в себе основные функции по передаче запросов на проведение платежей и возврат денежных средств в PXP системе
    \item модуль взаимодействия с устройством считывания пластиковых карт -- используется как интеграционная среда для передачи команд от PXP сервиса к устройству считывания данных (например, номер карты и имя владельца) с пластиковой карты
\end{itemize}

Непосредственно архитектура программного средства представлена на рисунке~\ref{fig:arch:arch}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1.04\textwidth]{arch_arch.pdf}
    \caption{Архитектура программного средства}
    \label{fig:arch:arch}
\end{figure}

\textbf{Модуль отправки сообщений PXP серверу}. Данный модуль отвечает за непосредственную отправку запросов к PXP серверу. В задачи модуля входят подготовка и отправка запросов на оплату, возврат средств, запрос на обновление прошивки.

\textbf{Модуль работы с платёжными операциями}. Данный модуль отвечает за взаимодействие с ПОС-терминалом и управление выполнением запросов на оплату и возврат средств.

\textbf{Модуль формирования сообщений для PXP сервера}. Данный модуль отвечает за создание и управление запросов к PXP серверу. Модуль реализует поддержку различных версий и форматов запросов и заполняет запрос данными в требуемом виде.

\textbf{Модуль работы с сетью}. Данный модуль отвечает за низкоуровневую передачу данных к PXP серверу.

\textbf{Вспомогательный модуль с функциями обработки данных, менеджеры данных}. Данный модуль отвечает за получение данных из AX сервера и базы данных магазина. Также модуль содержит классы обработки данных.

\textbf{Модуль проверки доступных обновлений прошивки}. Данный модуль отвечает за получение и обработку информации о новых версиях прошивки для устройства считывания информации с пластиковых карт.

\textbf{Модуль отправки команд устройству считывания пластиковых карт}. Данный модуль отвечает за отправление команд на устройство считывания информации с пластиковых карт. Примеры команд: подготовка к считывания информации с карты, обновление прошивки, переход в режим сна, выполнение считывания информации с карты.

\textbf{Модуль загрузки и установки обновлений}. Данный модуль отвечает за управление загрузкой и установкой новых версий прошивки и дополнительной информации для устройства считывания информации с пластиковых карт.

\subsection{Разработка модели развёртывания системы}
\label{sec:arch:deployment}

Новый программный модуль, который будет разработан для интеграции системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS с системой PXP, будет работать в составе данной системы, следовательно, архитектура системы, необходимая для работы данного модуля, должна совпадать с архитектурой системы, в которой работает программное средство Microsoft Dynamics AX for Retail POS \cite{deployment_deploy_in_retail}. Диаграмма развертывания для данной системы представлена на рисунке \ref{fig:arch:deployment_schema}. 

\begin{figure}[hbtp]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{arch_deployment_schema.pdf}  
    \caption{Модель развёртывания системы}
    \label{fig:arch:deployment_schema}
\end{figure}

Для того чтобы система Microsoft Dynamics AX for Retail POS смогла функционировать, она должна быть связана с сервером магазина, который должен быть связан с ERP-системой Microsoft Dynamics AX. ERP-система предоставляет системе магазина настроечные данные, а также базовую информацию, такую как информация о продуктах, количестве товаров на складе, данные о работниках магазина и покупателях и т.д.

Системами, которые должны быть установлены на стороне магазина, являются ПОС-терминал и сервер базы данных магазина. 

AOS-сервер -- это сервер, на котором установлен AOS-сервис ERP-системы Microsoft Dynamics AX. AOS-сервис – это Windows-сервис, ядро ERP-системы, главные функции которого – выполнение SQL запросов и методов классов. AOS-сервис может быть установлен только на серверной Windows системе. Он также управляет отдельными компонентами системы, такими как асинхронный AX сервер, все обращения к базе данных системы Microsoft Dynamics AX происходят только через AOS-сервис \cite{deployment_aos}.

Сервер базы данных Dynamics AX -- это сервер, на котором хранится база данных системы Microsoft Dynamics AX. Это база типа OLTP (online transaction processing) \cite{deployment_oltp}, которая оптимизирована для работы с транзакционными данными. Если данная ERP-система использует дополнительные возможности как работа с OLAP (online analytics processing) данными \cite{deployment_olap}, SSRS-отчетами \cite{deployment_ssrs}, то на данном сервере будут созданы отдельные базы данных для каждого из описанным средств.

Компьютер клиента Dynamics AX -- основное устройство, через которое пользователь системы Microsoft Dynamics AX имеет возможность с ней работать. К данному устройству не предъявляется высоких аппаратных требований ввиду того, что большинство действий, которые пользователь системы инициирует с использованием клиента Microsoft Dynamics AX, будут выполнены на AOS-сервисе, а само клиентское программное обеспечение будет использовано только для вывода информации, полученной от AOS-сервиса.

Асинхронный АХ сервер -- сервер, на котором расположен сервис «Асинхронный АХ сервер». Данный сервис используется для загрузки данных из базы данных Microsoft Dynamics AX в базы данных магазинов, а также для загрузки данных из баз данных магазинов в базу данных Microsoft Dynamics AX. Данный сервис использует технологию отслеживания изменений в базе данных, что позволяет ему с высокой скоростью инициировать обновление данных в системе в обоих направлениях. 

Однако сервис «Асинхронный АХ сервис» не записывает напрямую данные в базы данных магазинов, а создает пакеты данных, которые извлекаются сервисами «Асинхронный АХ клиент» и сохраняются в базы данных магазинов. Сервис «Асинхронный АХ клиент» должен быть установлен на каждом сервере баз данных магазинов, т.к. он не только записывает данные, полученные из Microsoft Dynamics AX системы, но и создает пакеты с данными, которые должны быть отправлены из базы данных магазина в базу данных ERP-системы. 

Сервер базы данных магазина -- сервер, на котором хранится база данных, которая используется всеми ПОС-терминалами магазина. В большинстве случаев на этот сервер также устанавливается сервис «Асинхронный АХ клиент», функции которого рассмотрены ранее. 

ПОС-терминал -- физическое устройство, на котором установлена система Microsoft Dynamics AX for Retail POS. Именно с данным устройством чаще всего взаимодействует кассир, который является основным актером диаграммы вариантов использования. 

К ПОС-терминалу должно быть присоединено устройство для чтения пластиковых карт. Данное физическое устройство используется для чтения информации с пластиковых карт, имеющих магнитную полосу.